點解日本 咁 日本?

相信大家去日本既時候
都會覺得日本 野食白滑多汁
風景優美迷人 居民友善有禮

但同樣時間 佢地既禮儀 風俗又 令人費解
往往去完一次日本 除左 佢地真係好有禮貌
或者 日本人好虛偽 好友善 之外
講唔出咩大道理 做左好假的肥仔
點解會咁得意呢?

呢篇文 我會透過兩個觀察
嘗試淺析 點解日本咁正 但又咁難理解

觀察1: 一個日本人 9成9都好無聊
但日本人 係世界上 令人費解 最有趣既民族

一個日本人 你起初同佢相處
難免會覺得佢地 虛偽/雙面人/難以深交
但就算 同佢地熟左 可以無所不談
你都會發覺 佢地講來講去都係三幅屁

相反 日本人作為一個民族 卻極為複雜 有趣

以亞洲第二大經濟體而言
日常生活中卻離奇地 封閉,排外

當你因此認為佢地 文化保守 既同時,
下一秒 你就會發現佢地食洋腸(中國腸都得)仲狼過港女

性開放 卻又極端注重私隱
討厭錢 但私底下卻又同樣貪錢
守禮守法則 但見到第一條友衝左紅燈之後就會跟住衝
你身處 日本 經常可以
體會呢種 自相矛盾既 無限輪迴

因為答案 處於兩極化 既 中心
係大和民族 基於 自然 同歷史 演化下既必然結果
若無法理解 其文化既精神核心
則必然導致 理論/觀察 出現 矛盾及混亂

例1 : 真實對話
鬼仔 : 我覺得京都人好nice wor
我 : 下 上次個京都人講野句句有骨串過馬撚wor
鬼仔 : 屌係咪你樣衰 人地唔中意你當你支那人
我 : 實係咁啦 你唔識日文人地串柒你都唔知咋

觀察2: 日本只存在於想像

係日本留學期間 我遇到非常多(可能包括我)
對日本文化/生活充滿幻想
之後比呢度既生活 同人事 擊沉既同伴

大家喜愛既(日本)係精神意義上既日本
係一種 異於 世界其他文化 (日語係語言學上算係孤立語)
源於 自身經驗/中國文化 揉合而成既日本文明
及其文化所 衍生既各種 內容物
Eg: 動漫文化 日本食物 AV 日文 俳句 日本文學 軍國主義….etc

作為國家既日本 不過係
一片嘔心 而噪動不安 文明堆積剩餘物
當然佢仍然有相當多
某種美麗而迷人既特質
但佢必然唔係大家想像既彼岸天堂

儘管如此 要解構日本 仍是幾近不可能
我地可以輕易套用社會學 心理學 精神分析理論
去 分析一個日本人既行為

但將呢套理論放大至 整體
視圖將其歸結為民族性
下一秒 就會有無數個你不能解釋既特例
個理論 就會顯得千瘡百孔

當然你 可以列出傾向性 地區性 經濟數據
Eg: 關西人污wer 東京人冷漠...etc
但呢種分析 只能理解(作為國家的日本)
無助於 理解 日本文化底蘊(及其整體)

透過觀察1
我指出不理解日本文化內核
試圖透過行為/觀察/文本 直接分析 日本
必然會遇上困難

觀察2 又導出
系統性 解釋日本文化核心 幾近不可能

咁你會話 咁你講咁多做乜鳩呀
即係冇答案啦

我係呢度的確比唔到答案
但希望 係 打破大家一種幻想
即將 日本 盲目昇華做 位於彼岸既 烏托邦
因為呢種幻覺 會導致理解日本 變得不可能

簡單D講 就係 期望過大 失望更大
最好以樂觀開放既心,感受呢個
獨特又迷人既文化

遇到 令人費解既事物時 嘗試 拋低成見
思考下 日本文化既context下
日本人同件事既互為關係
比起盲宗宗去諗一個現象 會更有得著

希望大家睇完之後
去日本玩既時候
就既可知日 又可 玩得開心啦

lm

閱

學術嘢支持先

1 structuralism is not incompatible with social ontology. ie you can talk with identity culture but it does not mean your argument is post-positivist/interpretivist.

2 Social Identity can be fluid (at least a part of it if u believe in mind body dualism) and its theory does not necessarily mean a single identity dominates any decision making of people/groups

3 culture and identity can interact with material factors to guide decision making...